《**鹽鐵論**》，中國[西漢](../Page/西漢.md "wikilink")「[鹽鐵會議](../Page/鹽鐵會議.md "wikilink")」的記錄，以[對話體撰寫](../Page/對話體.md "wikilink")，10卷60篇，作者[桓寬](../Page/桓寬.md "wikilink")。其中記載的是[賢良文學](../Page/賢良文學.md "wikilink")（由地方推舉的官員）與[丞相](../Page/丞相.md "wikilink")、[御史大夫](../Page/御史大夫.md "wikilink")（多數為名門子弟）之間的[辯論](../Page/辯論.md "wikilink")。

《鹽鐵論》是了解[西漢後期](../Page/西漢.md "wikilink")[政治](../Page/政治.md "wikilink")、[經濟](../Page/經濟.md "wikilink")、[社會](../Page/社會.md "wikilink")、[思想](../Page/思想.md "wikilink")、[中央與](../Page/中央.md "wikilink")[地方](../Page/地方.md "wikilink")[對立情況的重要](../Page/對立.md "wikilink")[文獻](../Page/文獻.md "wikilink")。\[1\][王先謙認為](../Page/王先謙.md "wikilink")，[桓寬的文筆](../Page/桓寬.md "wikilink")，可與西漢的[禇少孫](../Page/禇少孫.md "wikilink")、[嚴遵相比](../Page/嚴遵.md "wikilink")。\[2\]

## 背景

[漢昭帝時](../Page/漢昭帝.md "wikilink")，當時已七十多歲的[御史大夫](../Page/御史大夫.md "wikilink")[桑弘羊](../Page/桑弘羊.md "wikilink")\[3\]繼續推行[漢武帝時定下的](../Page/漢武帝.md "wikilink")[財政](../Page/財政.md "wikilink")[政策](../Page/政策.md "wikilink")，包括[鹽](../Page/鹽.md "wikilink")、[鐵](../Page/鐵.md "wikilink")、[酒](../Page/酒.md "wikilink")[專賣及](../Page/專賣.md "wikilink")[物價調整](../Page/物價.md "wikilink")，稱為[鹽鐵](../Page/鹽鐵.md "wikilink")、[榷酤](../Page/榷酤.md "wikilink")、[均輸](../Page/均輸法.md "wikilink")[平準](../Page/平準.md "wikilink")。[外戚](../Page/外戚.md "wikilink")[大將軍](../Page/大將軍.md "wikilink")[霍光有意削弱桑弘羊](../Page/霍光.md "wikilink")、奪取財政大權，鼓動[賢良文學批評他的政策](../Page/賢良文學.md "wikilink")。\[4\]

前81年2月，60多個新[薦舉的](../Page/薦舉.md "wikilink")[賢良文學被召至宮中](../Page/賢良文學.md "wikilink")，就[桑弘羊各項](../Page/桑弘羊.md "wikilink")[財政](../Page/財政.md "wikilink")[政策應否廢止](../Page/政策.md "wikilink")，與[丞相](../Page/丞相.md "wikilink")[車千秋](../Page/車千秋.md "wikilink")、桑弘羊辯論。賢良文學受[霍光鼓動](../Page/霍光.md "wikilink")，又代表[地方](../Page/地方.md "wikilink")[豪強的](../Page/豪強.md "wikilink")[利益](../Page/利益.md "wikilink")，批評桑弘羊各種與民爭利的政策。結果[昭帝下令取消](../Page/昭帝.md "wikilink")[酒的專賣](../Page/酒.md "wikilink")（[榷酤](../Page/榷酤.md "wikilink")）和[關內的](../Page/關內.md "wikilink")[鐵官](../Page/鐵官.md "wikilink")，其餘大部份政策都不受影響；霍光有意打倒桑弘羊的目的暫未達到。\[5\]其後[桓寬編纂](../Page/桓寬.md "wikilink")《鹽鐵論》一书，記錄此[鹽鐵會議](../Page/鹽鐵會議.md "wikilink")。\[6\]

## 作者

《鹽鐵論》作者[桓寬](../Page/桓寬.md "wikilink")，[汝南人](../Page/汝南.md "wikilink")，學《[春秋](../Page/春秋.md "wikilink")》[公羊學](../Page/公羊.md "wikilink")，曾擔任[廬江](../Page/廬江.md "wikilink")[太守丞](../Page/太守丞.md "wikilink")。他在[漢宣帝時編纂](../Page/漢宣帝.md "wikilink")《鹽鐵論》，上距鹽鐵會議至少10年。\[7\]

## 內容

《鹽鐵論》以[對話體方式](../Page/對話體.md "wikilink")，記載前81年鹽鐵會議上，賢良文學與丞相、御史大夫之間的辯論。桓寬整理潤飾與會者會議後所作的記錄，集結成書。\[8\]有學者認為，書中夾雜了桓寬自己的創作和意見，並非完全是鹽鐵會議的實際記錄。\[9\]

### 賢良主張

賢良文學代表[儒家的意見](../Page/儒家.md "wikilink")，反對一切戰爭，主張節儉、藏富於民，反對官營商業。\[10\]政治必須使民生安定，以仁義道德引導百姓，移風易俗，崇本抑末，即抑制工商業、發展農業；鹽鐵、均輸、平準、榷酤等法與民爭利，使人民趨向「末業」，應當廢止。\[11\]賢良文學並批評，以桑弘羊為首的經濟官員驕橫奢侈。\[12\]

### 大夫主張

御史大夫代表[法家的意見](../Page/法家.md "wikilink")，主張朝廷必須充實國庫，加強邊防，防止敵人入侵；\[13\]為了[國家安全與榮譽](../Page/國家安全.md "wikilink")，必須征討胡人，有信心制服[匈奴](../Page/匈奴.md "wikilink")。\[14\]經濟方面，主張開發工商業，由政府統制，管制鹽鐵，以富國富民及應付邊防開支。\[15\]御史大夫並批評，賢良文學是古非今，過於迂腐，對當前急務並無具體有效的對策。\[16\]

## 版本

《鹽鐵論》現存最古版本刊於明代初年，其次是1501年的-{涂}-禎本，兩者俱現藏[中国国家图书馆](../Page/中国国家图书馆.md "wikilink")。\[17\]最有價值的現代版本，則是王利器《鹽鐵論校注》，1958年初版。\[18\]

### 譯本

《鹽鐵論》第1-28篇有蓋爾（Esson
Gale）的英譯本，第1-19篇於1931年於[荷蘭](../Page/荷蘭.md "wikilink")[萊頓出版](../Page/萊頓.md "wikilink")，第20-28篇於1934年於《皇家亞洲文會雜誌》（*Journal
of the North China Branch of the Royal Asiatic
Society*）發表。\[19\]日譯本有三部，分別由山田勝美、曾我部靜雄及佐藤武敏翻譯和註釋，分別於1934、1934及1970年在[東京出版](../Page/東京.md "wikilink")。\[20\]

## 評價

[歷史學家](../Page/歷史學家.md "wikilink")[錢穆認為](../Page/錢穆.md "wikilink")，當時實際利弊得失，非熟悉考究當時人意見者，無從揣測。\[21\]討論鹽鐵[專賣](../Page/專賣.md "wikilink")，該注意以當時歷史傳統與當時人歷史意見为主要參考，不該用我們時代的意見來抹殺當時歷史意見。\[22\]

## 註釋

## 參考書目

  - 王利器，《鹽鐵論校注》（北京：[中華書局](../Page/中華書局.md "wikilink")，1992）。
  - 徐漢昌，《鹽鐵論研究》（臺北：文史哲出版社，1983年8月）。
  - 勞榦，《古代中國的歷史與文化》（北京：中華書局，2006），〈《鹽鐵論》所表現的儒家及法家思想之一斑〉，頁231-242。
  - 西嶋定生著，李開元譯，〈武帝之死〉，載劉俊文編：《日本學者研究中國史論著選譯．卷三．上古秦漢》（北京：中華書局，1993），頁585-617。
  - 徐復觀，《兩漢思想史．卷三》（台北：台灣學生書局，1979），〈鹽鐵論中的政治社會文化問題〉，頁117-216。
  - Michael Loewe（魯惟一）著，王志平譯，「《鹽鐵論》」，載Michael
    Loewe編：《中國古代典籍導讀》（瀋陽：遼寧教育出版社，1997），頁508-514。
  - 山根幸夫編，田人隆等譯，《中國史研究入門》（北京：社會科學文獻出版社，1994）。

## 外部連結

  - [《盐铁论》全文在线阅读 (简繁体白话翻译)](http://www.8bei8.com/book/yantielun.html)
  - [《鹽鐵論》全文](http://ctext.org/yan-tie-lun/zh)

[Category:子部儒家類](../Category/子部儒家類.md "wikilink")
[Category:中国经济书籍](../Category/中国经济书籍.md "wikilink")
[Category:中国政治书籍](../Category/中国政治书籍.md "wikilink")
[Category:西汉典籍](../Category/西汉典籍.md "wikilink")
[Category:西汉政府](../Category/西汉政府.md "wikilink")
[Category:汉朝经济](../Category/汉朝经济.md "wikilink")

1.  [山根幸夫](../Page/山根幸夫.md "wikilink")：《[中國史研究入門](../Page/中國史研究入門.md "wikilink")》，頁162。

2.  [王利器](../Page/王利器.md "wikilink")：《[鹽鐵論校注](../Page/鹽鐵論校注.md "wikilink")》，〈附錄四．述書〉，頁817。

3.

4.  [西嶋定生](../Page/西嶋定生.md "wikilink")：〈[武帝之死](../Page/武帝之死.md "wikilink")〉，頁602；[徐復觀](../Page/徐復觀.md "wikilink")：〈[鹽鐵論中的政治社會文化問題](../Page/鹽鐵論中的政治社會文化問題.md "wikilink")〉，頁122-123。

5.  西嶋定生：〈武帝之死〉，頁599-603。

6.  西嶋定生：〈武帝之死〉，頁600。

7.  西嶋定生：〈武帝之死〉，頁600。

8.  徐復觀：〈鹽鐵論中的政治社會文化問題〉，頁124-125。

9.  勞榦：〈《鹽鐵論》所表現的儒家及法家思想之一斑〉，頁232、237。

10. 勞榦：〈《鹽鐵論》所表現的儒家及法家思想之一斑〉，頁234、240。

11. 西嶋定生：〈武帝之死〉，頁601；徐復觀：〈鹽鐵論中的政治社會文化問題〉，頁138-140。

12. 徐復觀：〈鹽鐵論中的政治社會文化問題〉，頁151-152。

13. 西嶋定生：〈武帝之死〉，頁601。

14. 勞榦：〈《鹽鐵論》所表現的儒家及法家思想之一斑〉，頁236。

15. 勞榦：〈《鹽鐵論》所表現的儒家及法家思想之一斑〉，頁238-240；徐復觀：〈鹽鐵論中的政治社會文化問題〉，頁141。

16. 西嶋定生：〈武帝之死〉，頁602；徐復觀：〈鹽鐵論中的政治社會文化問題〉，頁176。

17. 王利器：《鹽鐵論校注》，〈前言〉，頁37、〈附錄五．校本〉，頁834。

18. Loewe：「《鹽鐵論》」，頁511。

19. Loewe：「《鹽鐵論》」，頁512。

20. 山根幸夫：《中國史研究入門》，頁162。

21. 錢穆著：《中國歷代政治得失》，[香港](../Page/香港.md "wikilink")：人生出版社，1955年

22.